---
title: מחקר
category: 2 להיות פעיל
category_de: aktiv werden
order: 40
---

# מחקר

<img src="{{ "/assets/images/steine/stolpersteine-bei-der-verlegung.jpg" | relative_url }}" alt="Gunter Demnig bei der Verlegung" class="w-50 float-left mr-3 mt-3">

בראשית פרויקט אבני הנגף שלכן/ם עומד המחקר. תנו דעתכן/ם על כך שאבני נגף
הן פרויקט אמנותי העוסק בהנצחה אקטיבית. המחקר ההיסטורי אמור לפיכך לחרוג
מעבר לאיסוף נתונים גרידא וכך להיות מצבת זיכרון לחייו של האדם. העתקה
גרידא של הנתונים מתוך ספרי זיכרון אינה קולעת למטרה. מצד שני, אין מדובר
בפרויקט מדעי שמטרתו לייצר טקסטים ארוכים ואולי בלתי מובנים. המטרה היא
להעלות את זכר האזרח/ית לשעבר במקום מגוריה/ו.

נסו ליזום תהליך תקשורת שכונתי. גשו לדבר עם תושבות/ים בעבר וכיום, עם
אגודות מקומיות, קהילות דתיות, מפלגות, בתי ספר, מוסדות חינוך והכשרה, בתי
ספר ללימודים גבוהים ואוניברסיטאות. צרו קשר עם חוקרות/י מולדת, עם אגודות
היסטוריות ומדעניות/ים במכוני מחקר או מחלקות לימוד בתחום ההיסטוריה
והיהדות של בתי הספר הגבוהיים באזור.

כדאי לברר:

-   **אישים**: קרובי משפחה, ידידות/ים, חברות/ים לספסל הלימודים,
    עמיתות/ים לעבודה
-   **מגורים**: רחוב, דירה בבניין, כתובות נוספות, שינויים בנוף העירוני
-   **משפחה**: לידות, הטבלות, חתונות, יובלות, מקרי מוות, שינויי שם
-   **הכשרה ומקצוע**: תעודות גמר בית ספריות ומקצועיות, פעילות מקצועית,
    לימודים גבוהים
-   **אירועים**: שינויים אחרי 1933, תגובת הישוב למדיניות הנאצית

כדאי להתחיל את המחקר בישוב עצמו ואז להגדיל את היקף החיפושים. רצוי לתשאל
במידת האפשר עדות/ים מן התקופה או את צאצאיהן/ם. להלן הליך פעולה אפשרי:

-    **מחקר על אנשים או משפחות שלמענם יונחו אבני נגף**: אם ידועים השמות
    ומקום המגורים, התרכזו במחקר בבנות או בני משפחה נוספים או שכנות/ים.
    אבל אפשר גם ליזום פרויקט אבני נגף בנוגע לתולדות בית דירות אחד או
    יותר בימי הנאציזם. באתר של הארכיון הפדרלי
    (<http://www.bundesarchiv.de/gedenkbuch>) תמצאו את שמותיהן/ם של
    נרדפות/ים יהודיות/ים . תוכלו לחפש בו לפי שם או לפי מקום מגורים. אבל
    אין בו כתובות מגורים קונקרטיות. גישה אל התיקים ואל הכתובות תמצאו
    בארכיון המדינה הראשי של ברנדנבורג או בארכיונים ומוזיאונים מקומיים.
-    **מחקר בישוב עצמו**: ראשית כל חפשו מידע בסביבת המגורים הקרובה. שאלו
    על קרובות וקרובי משפחה, עדות או עדים מהתקופה, שכנות/ים בבניין
    וברחוב.
-    **מחקר בפרסומים נגישים לציבור**: פנו למוזאוני מולדת, אגודות
    להיסטוריה, וכן לספריות ממלכתיות, מחוזיות ועירוניות.
-    **מחקר מקוון**: התחילו בשאלות במנועי חיפוש. סיקרו קטלוגים מקוונים
    של ספריות, במיוחד באוספי כתבי העת או בחומרים הנגישים אונליין. בנוגע
    לאדם מסוים חפשו כתובות מגורים ונשות או אנשי קשר.
-    **ארכיונים מקומיים**: ראשית כל נסו למצוא מסמכים בארכיון עצמו. סיקרו
    למשל תעודות של מנהלת העיר, של הקהילה הכנסייתית, של משרדי הרישום ושל
    אגודות להיסטוריה.

> בדף [ארכיונים ואתרי
> הנצחה](/he/archive_und_gedenkstaetten.html)
> מפורטים הארכיונים וכתובותיהם.

אתן/ם עצמכן/ם אחראיות/ים לתוצאות המחקר ולטיפול בפרטים אישיים. הקפידו על
כך שרשימת המקורות תהיה מלאה, בידקו את הנתונים שנמסרו על ידי אחרים. עניין
זה חשוב מצד אחד כדי שתוכלו להשיב על שאלות שיופנו אליכן/ם בהמשך. ומצד שני
כך תחסכו חיפושים פעם נוספת לכשתפרסמו את תוצאות המחקר.
